\chapter{Iteration 1}

\section{Datenbank anlegen}

Wir entschieden uns für PostgreSQL und gegen MySQL als Datenbanksystem,
weil Oracle komische Sachen mit MySQL macht.  Dann erzeugten wir eine
Datenbank guericke (nach Otto von Guericke), da uns dieser Name besser
gefiel als \enquote{stadtwetter}.

\section{Modellierung im ERDD}

Zu Beginn der Modellierungsphase überlegten wir uns, dass es sinnvoll
wäre, wenn man zu jedem Ort Informationen über die fünf nächstgelegenen
Wetterstationen in der Datenbank speicherte und somit eine in der
Datenbank hinterlegte Verknüpfung zwischen Ort und Wetterstation hätte.
Sonst wollten wir das Schema möglichst schlicht halten und nur die
nötigsten Informationen vorhalten. In Abbildung \ref{chen1} findet sich
der erste Entwurf des Datenbankschemas.

\begin{figure} \centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../Praesentation/er-diag-praes1.png}
\caption{Erste Version des ERDD} \label{chen1} \end{figure}

Jedoch wurden wir von unserem Tutor darauf hingewiesen, dass gewollt
ist, dass man den Nutzer des Endproduktes einen Umkreis angeben lassen
können soll, in dem nach Wetterstationen gesucht wird, von denen dann
gewünschte Informationen genutzt werden. Wir verstanden das damals so,
dass wir die in der Datenbank gespeicherte Verknüpfung aufgeben sollen
und anhand der Koordinaten von Ort und Wetterstationen im Endprodukt in
Echtzeit die in Frage kommenden Wetterstationen eines Ortes auf Basis
der gewählten Entfernung berechnen sollten. Der entsprechende
aktualisierte Entwurf ist in Abbildung \ref{chen2} zu sehen.

\begin{figure} \centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../Praesentation/er-diag-praes2.png}
\caption{Zweite Version des ERDD} \label{chen2} \end{figure}

Es stellte sich heraus, dass dieses Vorgehen auch nicht optimal ist und
im Endprodukt Abfragen der Art \enquote{In welchem Ort war an dem und
dem Datum die durchschnittliche Windgeschwindigkeit am höchsten?} nicht
in sinnvoller Zeit zu einem Ergebnis gelangten, da viel zu viele Daten
erst noch berechnet werden müssten. Somit ergab sich die Notwendigkeit
einer erneuten Überarbeitung der Schemata.

In Abbildung \ref{chen3} sieht man nun die endgültige Version des
Schemas. Wir entschieden uns, zu jedem der Orte die Distanz zu allen
Wetterstationen in der Datenbank zu speichern und auf diese Weise die
Echtzeitberechnungen in Hinblick auf mögliche Entfernungswerte im
Endprodukt zu minimieren.

\begin{figure} \centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../Praesentation/er-diag-praes3.png}
\caption{Letzte Version des ERDD. $W$ ist die Anzahl der
Wetterstationen, $O$ die Anzahl der Orte.} \label{chen3} \end{figure}

\section{Relationales Modell}

Auf Basis dieses Schemas wurde nun ein entsprechendes relationales
Modell angefertigt. Es findet sich in Abbildung \ref{fig:rel-mod}.

\begin{figure}
\fvset{commandchars=\\\{\}}

\begin{Verbatim}
Location(\underline{loc_id}, name, lat, lon)

PLZ(\underline{loc_id}, \underline{plz_value})

Station(\underline{stat_id}, name, lat, lon, alt)

Distance(\underline{loc_id}, \underline{stat_id}, dist)

Measurement(\underline{stat_id}, \underline{meas_date}, quality, temp_min_5cm, temp_min_2m,
    temp_avg_2m, temp_max_2m, rel_humid, avg_wind_beauf, max_wind_speed,
    sun_duration, avg_cloud_cov, precip, avg_air_pressure)
\end{Verbatim}

\caption{Relationales Schema}
\label{fig:rel-mod}
\end{figure}
